OL做HIFU緊膚療程 燒傷眼致白內障 急做手術救視力 虹膜留疤

2018年08月15日

OL做HIFU緊膚療程 燒傷眼致白內障
急做手術救視力 虹膜留疤

■李太早前於美容師家中接受療程後傷及左眼，現時視力大致恢復。張志華攝

【本報訊】不少愛美人士做醫學美容緊膚去皺，從事文職的李太也不例外，卻沒想過接受美容HIFU療程後竟然出現白內障，虹膜留下兩條疤痕。眼科醫生稱，過去兩年本港已有五人因接受高能量儀器HIFU療程傷及眼睛，若使用不當，「好似煎雞蛋般，晶狀體就似蛋白，由透明煮熟成白色」，如傷及視網膜黃斑區更會永久失明，要求政府立例和發牌規管美容醫療。

記者︰李思潁

李太今年4月經朋友介紹，認識一位美容師，並到其家中接受美容服務，費用大約數千元。李太指當時美容師無解釋風險，亦無為她戴上眼罩。李直言不知道會接受HIFU療程，「佢只喺問我試唔試部機，用嚟去眼紋」。李憶述美容師先處理右眼的眼尾位置，然後做左眼，過了十多秒後突然感到熱力，「因為太熱就叫停，之後隻眼睇嘢就唔清楚」。她當晚立即求醫，證實左眼出現白內障，虹膜上亦有兩條疤痕，接受手術後視力大致恢復，而虹膜上的疤痕不能消退，但不會影響視力。

周伯展醫生

兩年五宗傷眼個案

HIFU全名是High Intensity Focused Ultrasound（高能量聚焦超聲波），利用儀器輸出聚焦超聲波至皮下，聲稱可刺激膠原蛋白重組，提升面部輪廓及緊膚，近年不少美容院及私家醫院均提供此療程，一般若由醫生操作療程，每次由萬多元至數萬元不等，視乎範圍及次數而定。

香港眼科醫學院前院長周伯展稱，據他了解，過去兩年本港已有五宗因接受HIFU美容療程而傷眼的病例，最嚴重導致白內障。儀器產生高溫和高能量射線可穿過皮膚，因此當射線誤觸眼睛時，則會燒傷眼內組織。

周解釋，當射線穿透眼睛各個部份會產生不同傷害，如穿透角膜會形成疤痕或發炎，亦令細胞收縮，導致弧度改變和變形，形成近視和散光等，可佩戴眼鏡糾正，若嚴重變形，則需進行手術更換。當穿透更深一層至虹膜，除引致發炎結疤外，更會傷及晶狀體，引致白內障，「好似煎雞蛋般，晶狀體就似蛋白，由透明煮熟成白色」。若觸及到眼底，則會打穿視網膜，令視覺神經級受損，形成出血等情況，「打中視網膜中心嘅黃斑區，嗰一下已經會令人永久失明」。

曾治療同類病人的眼科專科醫生譚秀雯指，HIFU射頻可達65℃，曾有病人向她表示，進行療程時感到灼熱，完成後雙眼通紅，「眼內微絲血管爆晒」。她指不僅是HIFU，當接受激光美容時也要注意會否觸及眼睛。去年有病人接受激光以緊緻眼皮，惟激光損傷其角膜，視力變模糊，出現近視和散光。她指該名病人佩戴眼鏡糾正，3至4個月後視力才慢慢回復正常。

周伯展批評現時無法例監管醫學美容業，建議政府應該立例為儀器的入口、保養和操作者訂立標準，並且以發牌制度規管，保障市民。

上一則
上一則
建制百人圍堵 虛報火警滋擾

下一則
下一則
能量穿透皮膚「戴眼罩冇用」

能量穿透皮膚「戴眼罩冇用」

家庭美容院湧現 業界促監管